# 羅生門

作者： 芥川 龍之介

[読み手：本郷 周二（2017年）](https://aozoraroudoku.jp/voice/rdp/rd290.html)

<AudioWide name="1" src="https://aozoraroudoku.jp/voice/mp3/rd290.mp3" />

&#8203;<PlayAudio target="1" /> ある日の暮方の事である。一人の[下人]{げ.にん}が、[羅生門]{らしょうもん}の下で雨やみを待っていた。

広い門の下には、この男のほかに誰もいない。ただ、所々[丹塗]{に.ぬり}の[剥]{は}げた、大きな[円柱]{まる.ばしら}に、[蟋蟀]{きりぎりす}が一匹とまっている。羅生門が、[朱雀大路]{すざくおおじ}にある以上は、この男のほかにも、雨やみをする[市女笠]{いちめがさ}や[揉烏帽子]{もみえぼし}が、もう二三人はありそうなものである。それが、この男のほかには誰もいない。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="1:05" /> 何故かと云うと、この二三年、京都には、地震とか[辻風]{つじかぜ}とか火事とか饑饉とか云う[災]{わざわい}がつづいて起った。そこで[洛中]{らくちゅう}のさびれ方は一通りではない。旧記によると、仏像や仏具を打砕いて、その[丹]{に}がついたり、金銀の[箔]{はく}がついたりした木を、路ばたにつみ重ねて、[薪]{たきぎ}の[料]{しろ}に売っていたと云う事である。洛中がその始末であるから、羅生門の修理などは、元より誰も捨てて顧る者がなかった。するとその荒れ果てたのをよい事にして、[狐狸]{こり}が[棲]{す}む。[盗人]{ぬすびと}が棲む。とうとうしまいには、引取り手のない死人を、この門へ持って来て、棄てて行くと云う習慣さえ出来た。そこで、日の目が見えなくなると、誰でも気味を悪るがって、この門の近所へは足ぶみをしない事になってしまったのである。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="2:23" /> その代りまた[鴉]{からす}がどこからか、たくさん集って来た。昼間見ると、その鴉が何羽となく輪を描いて、高い[鴟尾]{しび}のまわりを啼きながら、飛びまわっている。ことに門の上の空が、夕焼けであかくなる時には、それが[胡麻]{ごま}をまいたようにはっきり見えた。鴉は、勿論、門の上にある死人の肉を、[啄]{ついば}みに来るのである。――もっとも今日は、[刻限]{こくげん}が遅いせいか、一羽も見えない。ただ、所々、崩れかかった、そうしてその崩れ目に長い草のはえた石段の上に、鴉の[糞]{ふん}が、点々と白くこびりついているのが見える。下人は七段ある石段の一番上の段に、洗いざらした紺の[襖]{あお}の尻を据えて、右の頬に出来た、大きな[面皰]{にきび}を気にしながら、ぼんやり、雨のふるのを眺めていた。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="3:36" /> 作者はさっき、「下人が雨やみを待っていた」と書いた。しかし、下人は雨がやんでも、格別どうしようと云う当てはない。ふだんなら、勿論、主人の家へ帰る可き筈である。所がその主人からは、四五日前に暇を出された。前にも書いたように、当時京都の町は一通りならず[衰微]{すいび}していた。今この下人が、永年、使われていた主人から、暇を出されたのも、実はこの衰微の小さな余波にほかならない。だから「下人が雨やみを待っていた」と云うよりも「雨にふりこめられた下人が、行き所がなくて、途方にくれていた」と云う方が、適当である。その上、今日の空模様も少からず、この平安朝の下人の Sentimentalisme に影響した。[申]{さる}の[刻]{こく}[下]{さが}りからふり出した雨は、いまだに上るけしきがない。そこで、下人は、何をおいても差当り[明日]{あす}の暮しをどうにかしようとして――云わばどうにもならない事を、どうにかしようとして、とりとめもない考えをたどりながら、さっきから朱雀大路にふる雨の音を、聞くともなく聞いていたのである。

雨は、羅生門をつつんで、遠くから、ざあっと云う音をあつめて来る。夕闇は次第に空を低くして、見上げると、門の屋根が、斜につき出した[甍]{いらか}の先に、重たくうす暗い雲を支えている。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="5:35" /> どうにもならない事を、どうにかするためには、手段を選んでいる[遑]{いとま}はない。選んでいれば、[築土]{ついじ}の下か、道ばたの土の上で、[饑死]{うえじに}をするばかりである。そうして、この門の上へ持って来て、犬のように棄てられてしまうばかりである。選ばないとすれば――下人の考えは、何度も同じ道を[低徊]{ていかい}した[揚句]{あげく}に、やっとこの局所へ[逢着]{ほうちゃく}した。しかしこの「すれば」は、いつまでたっても、結局「すれば」であった。下人は、手段を選ばないという事を肯定しながらも、この「すれば」のかたをつけるために、当然、その後に来る可き「[盗人]{ぬすびと}になるよりほかに仕方がない」と云う事を、積極的に肯定するだけの、勇気が出ずにいたのである。

下人は、大きな[嚔]{くさめ}をして、それから、[大儀]{たいぎ}そうに立上った。夕冷えのする京都は、もう[火桶]{ひおけ}が欲しいほどの寒さである。風は門の柱と柱との間を、夕闇と共に遠慮なく、吹きぬける。[丹塗]{にぬり}の柱にとまっていた[蟋蟀]{きりぎりす}も、もうどこかへ行ってしまった。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="7:12" /> 下人は、[頸]{くび}をちぢめながら、[山吹]{やまぶき}の[汗袗]{かざみ}に重ねた、紺の[襖]{あお}の肩を高くして門のまわりを見まわした。雨風の[患]{うれえ}のない、人目にかかる[惧]{おそれ}のない、一晩楽にねられそうな所があれば、そこでともかくも、夜を明かそうと思ったからである。すると、幸い門の上の楼へ上る、幅の広い、これも丹を塗った[梯子]{はしご}が眼についた。上なら、人がいたにしても、どうせ死人ばかりである。下人はそこで、腰にさげた[聖柄]{ひじりづか}の[太刀]{たち}が[鞘走]{さやばし}らないように気をつけながら、[藁草履]{わらぞうり}をはいた足を、その梯子の一番下の段へふみかけた。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="8:08" /> それから、何分かの後である。羅生門の楼の上へ出る、幅の広い梯子の中段に、一人の男が、猫のように身をちぢめて、息を殺しながら、上の[容子]{ようす}を窺っていた。楼の上からさす火の光が、かすかに、その男の右の頬をぬらしている。短い鬚の中に、赤く[膿]{うみ}を持った[面皰]{にきび}のある頬である。下人は、始めから、この上にいる者は、死人ばかりだと高を[括]{くく}っていた。それが、梯子を二三段上って見ると、上では誰か火をとぼして、しかもその火をそこここと動かしているらしい。これは、その濁った、黄いろい光が、隅々に[蜘蛛]{くも}の巣をかけた天井裏に、揺れながら映ったので、すぐにそれと知れたのである。この雨の夜に、この羅生門の上で、火をともしているからは、どうせただの者ではない。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="9:29" /> 下人は、[守宮]{やもり}のように足音をぬすんで、やっと急な梯子を、一番上の段まで這うようにして上りつめた。そうして体を出来るだけ、[平]{たいら}にしながら、頸を出来るだけ、前へ出して、恐る恐る、楼の内を[覗]{のぞ}いて見た。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="9:54" /> 見ると、楼の内には、噂に聞いた通り、幾つかの[死骸]{しがい}が、無造作に棄ててあるが、火の光の及ぶ範囲が、思ったより狭いので、数は幾つともわからない。ただ、おぼろげながら、知れるのは、その中に裸の死骸と、着物を着た死骸とがあるという事である。勿論、中には女も男もまじっているらしい。そうして、その死骸は皆、それが、かつて、生きていた人間だと云う事実さえ疑われるほど、土を[捏]{こ}ねて造った人形のように、口を[開]{あ}いたり手を延ばしたりして、ごろごろ床の上にころがっていた。しかも、肩とか胸とかの高くなっている部分に、ぼんやりした火の光をうけて、低くなっている部分の影を一層暗くしながら、永久に[唖]{おし}の如く黙っていた。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="11:00" /> [下人]{げにん}は、それらの死骸の[腐爛]{ふらん}した臭気に思わず、鼻を[掩]{おお}った。しかし、その手は、次の瞬間には、もう鼻を掩う事を忘れていた。ある強い感情が、ほとんどことごとくこの男の嗅覚を奪ってしまったからだ。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="11:22" /> 下人の眼は、その時、はじめてその死骸の中に[蹲]{うずくま}っている人間を見た。[檜皮色]{ひわだいろ}の着物を着た、背の低い、[痩]{や}せた、[白髪頭]{しらがあたま}の、猿のような老婆である。その老婆は、右の手に火をともした松の[木片]{きぎれ}を持って、その死骸の一つの顔を覗きこむように眺めていた。髪の毛の長い所を見ると、多分女の死骸であろう。

下人は、六分の恐怖と四分の好奇心とに動かされて、[暫時]{ざんじ}は[呼吸]{いき}をするのさえ忘れていた。旧記の記者の語を借りれば、「[頭身]{とうしん}の毛も太る」ように感じたのである。すると老婆は、松の木片を、床板の間に挿して、それから、今まで眺めていた死骸の首に両手をかけると、丁度、猿の親が猿の子の[虱]{しらみ}をとるように、その長い髪の毛を一本ずつ抜きはじめた。髪は手に従って抜けるらしい。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="12:39" /> その髪の毛が、一本ずつ抜けるのに従って、下人の心からは、恐怖が少しずつ消えて行った。そうして、それと同時に、この老婆に対するはげしい憎悪が、少しずつ動いて来た。――いや、この老婆に対すると云っては、[語弊]{ごへい}があるかも知れない。むしろ、あらゆる悪に対する反感が、一分毎に強さを増して来たのである。この時、誰かがこの下人に、さっき門の下でこの男が考えていた、[饑死]{うえじに}をするか[盗人]{ぬすびと}になるかと云う問題を、改めて持出したら、恐らく下人は、何の未練もなく、饑死を選んだ事であろう。それほど、この男の悪を憎む心は、老婆の床に挿した松の[木片]{きぎれ}のように、勢いよく燃え上り出していたのである。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="13:41" /> 下人には、勿論、何故老婆が死人の髪の毛を抜くかわからなかった。従って、合理的には、それを善悪のいずれに片づけてよいか知らなかった。しかし下人にとっては、この雨の夜に、この羅生門の上で、死人の髪の毛を抜くと云う事が、それだけで既に許すべからざる悪であった。勿論、下人は、さっきまで自分が、盗人になる気でいた事なぞは、とうに忘れていたのである。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="14:18" /> そこで、下人は、両足に力を入れて、いきなり、梯子から上へ飛び上った。そうして[聖柄]{ひじりづか}の太刀に手をかけながら、大股に老婆の前へ歩みよった。老婆が驚いたのは云うまでもない。

老婆は、一目下人を見ると、まるで[弩]{いしゆみ}にでも[弾]{はじ}かれたように、飛び上った。

「おのれ、どこへ行く。」

&#8203;<PlayAudio target="1" from="14:45" /> 下人は、老婆が死骸につまずきながら、慌てふためいて逃げようとする行手を[塞]{ふさ}いで、こう[罵]{ののし}った。老婆は、それでも下人をつきのけて行こうとする。下人はまた、それを行かすまいとして、押しもどす。二人は死骸の中で、しばらく、無言のまま、つかみ合った。しかし勝敗は、はじめからわかっている。下人はとうとう、老婆の腕をつかんで、無理にそこへ<ruby>![※(「てへん＋丑」、第4水準2-12-93)](https://www.aozora.gr.jp/gaiji/2-12/2-12-93.png)<rt>ね</rt></ruby>じ倒した。丁度、[鶏]{にわとり}の脚のような、骨と皮ばかりの腕である。

「何をしていた。云え。云わぬと、これだぞよ。」

&#8203;<PlayAudio target="1" from="15:26" /> 下人は、老婆をつき放すと、いきなり、太刀の[鞘]{さや}を払って、白い[鋼]{はがね}の色をその眼の前へつきつけた。けれども、老婆は黙っている。両手をわなわなふるわせて、肩で息を切りながら、眼を、[眼球]{めだま}が<ruby>![※(「目＋匡」、第3水準1-88-81)](https://www.aozora.gr.jp/gaiji/1-88/1-88-81.png)<rt>まぶた</rt></ruby>の外へ出そうになるほど、見開いて、唖のように[執拗]{しゅうね}く黙っている。これを見ると、下人は始めて明白にこの老婆の生死が、全然、自分の意志に支配されていると云う事を意識した。そうしてこの意識は、今までけわしく燃えていた憎悪の心を、いつの間にか冷ましてしまった。[後]{あと}に残ったのは、ただ、ある仕事をして、それが円満に成就した時の、安らかな得意と満足とがあるばかりである。そこで、下人は、老婆を見下しながら、少し声を柔らげてこう云った。

「[己]{おれ}は[検非違使]{けびいし}の庁の役人などではない。今し方この門の下を通りかかった旅の者だ。だからお前に[縄]{なわ}をかけて、どうしようと云うような事はない。ただ、今時分この門の上で、何をして居たのだか、それを己に話しさえすればいいのだ。」

すると、老婆は、見開いていた眼を、一層大きくして、じっとその下人の顔を見守った。<ruby>![※(「目＋匡」、第3水準1-88-81)](https://www.aozora.gr.jp/gaiji/1-88/1-88-81.png)<rt>まぶた</rt></ruby>の赤くなった、肉食鳥のような、鋭い眼で見たのである。それから、皺で、ほとんど、鼻と一つになった唇を、何か物でも噛んでいるように動かした。細い喉で、尖った[喉仏]{のどぼとけ}の動いているのが見える。その時、その喉から、[鴉]{からす}の啼くような声が、[喘]{あえ}ぎ喘ぎ、下人の耳へ伝わって来た。

「この髪を抜いてな、この髪を抜いてな、[鬘]{かずら}にしようと思うたのじゃ。」

&#8203;<PlayAudio target="1" from="17:48" /> 下人は、老婆の答が存外、平凡なのに失望した。そうして失望すると同時に、また前の憎悪が、冷やかな[侮蔑]{ぶべつ}と一しょに、心の中へはいって来た。すると、その[気色]{けしき}が、先方へも通じたのであろう。老婆は、片手に、まだ死骸の頭から奪った長い抜け毛を持ったなり、[蟇]{ひき}のつぶやくような声で、口ごもりながら、こんな事を云った。

「成程な、[死人]{しびと}の髪の毛を抜くと云う事は、何ぼう悪い事かも知れぬ。じゃが、ここにいる死人どもは、皆、そのくらいな事を、されてもいい人間ばかりだぞよ。現在、わしが今、髪を抜いた女などはな、蛇を[四寸]{しすん}ばかりずつに切って干したのを、[干魚]{ほしうお}だと云うて、[太刀帯]{たてわき}の陣へ売りに[往]{い}んだわ。[疫病]{えやみ}にかかって死ななんだら、今でも売りに往んでいた事であろ。それもよ、この女の売る干魚は、味がよいと云うて、太刀帯どもが、欠かさず[菜料]{さいりよう}に買っていたそうな。わしは、この女のした事が悪いとは思うていぬ。せねば、饑死をするのじゃて、仕方がなくした事であろ。されば、今また、わしのしていた事も悪い事とは思わぬぞよ。これとてもやはりせねば、饑死をするじゃて、仕方がなくする事じゃわいの。じゃて、その仕方がない事を、よく知っていたこの女は、大方わしのする事も大目に見てくれるであろ。」

老婆は、大体こんな意味の事を云った。

&#8203;<PlayAudio target="1" from="19:59" /> 下人は、太刀を[鞘]{さや}におさめて、その太刀の[柄]{つか}を左の手でおさえながら、冷然として、この話を聞いていた。勿論、右の手では、赤く頬に膿を持った大きな[面皰]{にきび}を気にしながら、聞いているのである。しかし、これを聞いている中に、下人の心には、ある勇気が生まれて来た。それは、さっき門の下で、この男には欠けていた勇気である。そうして、またさっきこの門の上へ上って、この老婆を捕えた時の勇気とは、全然、反対な方向に動こうとする勇気である。下人は、饑死をするか盗人になるかに、迷わなかったばかりではない。その時のこの男の心もちから云えば、饑死などと云う事は、ほとんど、考える事さえ出来ないほど、意識の外に追い出されていた。

「きっと、そうか。」

&#8203;<PlayAudio target="1" from="21:10" /> 老婆の話が[完]{おわ}ると、下人は[嘲]{あざけ}るような声で念を押した。そうして、一足前へ出ると、不意に右の手を[面皰]{にきび}から離して、老婆の[襟上]{えりがみ}をつかみながら、噛みつくようにこう云った。

「では、[己]{おれ}が[引剥]{ひはぎ}をしようと恨むまいな。己もそうしなければ、饑死をする体なのだ。」

&#8203;<PlayAudio target="1" from="21:40" /> 下人は、すばやく、老婆の着物を剥ぎとった。それから、足にしがみつこうとする老婆を、手荒く死骸の上へ蹴倒した。梯子の口までは、僅に五歩を数えるばかりである。下人は、剥ぎとった[檜皮色]{ひわだいろ}の着物をわきにかかえて、またたく間に急な梯子を夜の底へかけ下りた。

しばらく、死んだように倒れていた老婆が、死骸の中から、その裸の体を起したのは、それから間もなくの事である。老婆はつぶやくような、うめくような声を立てながら、まだ燃えている火の光をたよりに、梯子の口まで、這って行った。そうして、そこから、短い[白髪]{しらが}を[倒]{さかさま}にして、門の下を覗きこんだ。外には、ただ、[黒洞々]{こくとうとう}たる夜があるばかりである。

下人の[行方]{ゆくえ}は、誰も知らない。
